%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Семинар 2.} 
\author{Руслан Савченко}
\date{18 сентября 2018г.}
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Вызов подпрограмм}

\begin{frame}
\frametitle{Инструкция call}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{call} используется для вызова подпрограмм
    \item \texttt{call} выполняет два действия:
    \begin{itemize}
        \item Кладёт адрес возврата на стек
        \item Выполняет переход
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/call.pdf}}%
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/call.pdf}}%
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/call.pdf}}%
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/call.pdf}}%
\only<6>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/call.pdf}}%
\only<7>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/call.pdf}}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Инструкция ret}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item \texttt{ret} используется для возврата подпрограмм
    \item \texttt{ret} выполняет два действия:
    \begin{itemize}
        \item Читает адрес возврата со стека
        \item Выполняет переход
    \end{itemize}
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=7]{images/call.pdf}}%
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=8]{images/call.pdf}}%
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=9]{images/call.pdf}}%
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=10]{images/call.pdf}}%
\only<6>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=11]{images/call.pdf}}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Фреймы}
\begin{itemize}
    \item Регистр \texttt{\%rbp} указывает на начало фрейма
    \item Фрейм - область, где хранятся локальные переменные функции
    \item Под каждую переменную выделено конкретное место на фрейме, с константным смещением от начала фрейма
    \item Когда нужно обратиться к переменной, используется
    $$
        -\mbox{offset}(\mbox{\%rbp})
    $$
    \item Регистр \texttt{\%rsp} указыват на верхушку стека, где могут находиться промежуточные результаты вычислений.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Фреймы}
Указатель на фрейм не меняется при выполнении \texttt{call}, программа должна его подвинуть сама:
\begin{verbatim}
func:
        pushq   %rbp
        movq    %rsp, %rbp
        ...
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Фреймы}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/frame.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Стек вызовов}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/callstack.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/callstack.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Раскрутка стека}
\begin{itemize}
    \item Указатели на фреймы можно использовать для раскрутки стека назад:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{\%rbp} указывает на значение \texttt{\%rbp} предыдущего фрейма
        \item Прямо над \texttt{(\%rbp)} сохранён адрес возврата
    \end{itemize}
    \item Стоит компилировать с \texttt{-fno-omit-frame-pointer}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
(gdb) backtrace
#0  fib (a=17) at fib.c:3
#1  0x0000555555554669 in fib (a=18) at fib.c:3
#2  0x0000555555554669 in fib (a=19) at fib.c:3
#3  0x0000555555554669 in fib (a=20) at fib.c:3
#4  0x0000555555554696 in main () at fib.c:6
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Линковка}

\begin{frame}
\frametitle{Пайплайн компиляции}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/compile.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Утилиты компиляции}
Утилиты, входящие в состав компилятора:
\begin{itemize}
    \item \texttt{cc} - транслятор языка С
    \item \texttt{as} - транслятор ассемблера
    \item \texttt{ld} - линковщик
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка}
Сравните две команды перехода:
\begin{verbatim}
f:
    jmp f
    jmp g
\end{verbatim}
Вывод \texttt{objdump -d} объектного файла 
\begin{verbatim}
Disassembly of section .text:

0000000000000000 <f>:
 0:	eb fe           jmp    0 <f>
 2:	e9 00 00 00 00  jmpq   7 <f+0x7>
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка}
\begin{itemize}
    \item Символ \texttt{g} не определён в этом файле, поэтому посчитать адрес перехода невозможно
    \item Вычисление адреса откладывается на потом, для чего создаётся \emph{релокация}
    \item Релокация также пишется в объектный файл
\end{itemize}

Вывод \texttt{objdump -r} объектного файла
\begin{verbatim}
RELOCATION RECORDS FOR [.text]:
OFFSET           TYPE              VALUE 
0000000000000003 R_X86_64_PC32     g-0x0000000000000004
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разные релокации}
Константы бывают двух видов:
\begin{itemize}
    \item Абсолютные
    \item Относительные (от текущей инструкции)
\end{itemize}
Пример одной и той же константы в разных релокациях.
\begin{verbatim}
    jmp g
    movq g, %rax
\end{verbatim}
Компилируем с \texttt{-no-pie} чтобы можно было потом записать абсолютный адрес
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разные релокации}
\begin{verbatim}
0000000000000000 <.text>:
   0:	e9 00 00 00 00       	jmpq   0x5
   5:	48 8b 04 25 00 00 00 	mov    0x0,%rax
   c:	00 
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
RELOCATION RECORDS FOR [.text]:
OFFSET           TYPE              VALUE 
0000000000000009 R_X86_64_32S      g
0000000000000001 R_X86_64_PC32     g-0x0000000000000004
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разные релокации}
Получившийся слинкованый файл:
\begin{verbatim}
00000000004000d5 <g>:
  4000d5:	90                   	nop
  4000d6:	e9 fa ff ff ff       	jmpq   4000d5 <g>
  4000db:	48 8b 04 25 d5 00 40 	mov    0x4000d5,%rax
  4000e2:	00 
\end{verbatim}

Во что раскрылось \texttt{g}:
\begin{itemize}
    \item В \texttt{jmp} - \texttt{0xfffffffa} (-6)
    \item В \texttt{mov} - \texttt{0x004000d5} (абсолютный 0x4000d5)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокации: ARM}
\begin{verbatim}
extern int x;
int* f() {return &x;}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
0000000000000000 <g>:
 0: 90000000 adrp x0, 0 <x>
 4: 91000000 add  x0, x0, #0x0
 8: d65f03c0 ret
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
RELOCATION RECORDS FOR [.text]:
OFFSET           TYPE              VALUE 
0000000000000000 R_AARCH64_ADR_PREL_PG_HI21  x
0000000000000004 R_AARCH64_ADD_ABS_LO12_NC  x
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Релокации: summary}
\begin{itemize}
    \item Релокации нужны чтобы отложить подстановку константы, когда значение неизвестно
    \item Релокации бывают разных типов: как по тому как вычисляется адрес, так и по тому как он записывается
    \item Линкер не знает ассебмлера, поэтому вся информация о том как пропатчить код описывается типом релокации
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Релокации: x86\_64 ABI}
\only<1>{\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/reloc2.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/reloc3.png}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Символы}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: откуда линкер берёт адрес?
    \onslide<2>{
    \item Символ \texttt{g} определён в другом объектном файле
    \item В объектном файле есть таблица символов, там и нужно искать \texttt{g}
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Символы в объектном файле}
{\small
\begin{verbatim}
    .global g
g:
    nop
\end{verbatim}
}
Вывод \texttt{objdump -d}
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000003 <g>:
   3:	90   	nop
\end{verbatim}
}
Вывод \texttt{objdump -t}
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000003 g       .text	0000000000000000 g
\end{verbatim}
}
Вывод \texttt{readelf -s}
{\small
\begin{verbatim}
   Num:    Value          Size Type    Bind   Vis      Ndx Name
     4: 0000000000000003     0 NOTYPE  GLOBAL DEFAULT    1 g
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Локальные символы}
{\small
\begin{verbatim}
    .local g
g:
    nop
\end{verbatim}
}

Вывод \texttt{objdump -t}
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000003 l       .text	0000000000000000 g
\end{verbatim}
}
Вывод \texttt{readelf -s}
{\small
\begin{verbatim}
   Num:    Value          Size Type    Bind   Vis      Ndx Name
     4: 0000000000000003     0 NOTYPE  LOCAL  DEFAULT    1 g
\end{verbatim}
}

При попытке слинковаться:
{\small
\begin{verbatim}
jmp.o:(.text+0x9): undefined reference to `g'
jmp.o:(.text+0x1): undefined reference to `g'
collect2: error: ld returned 1 exit status
\end{verbatim}
}
\end{frame}


% динамическая линковка


\begin{frame}
\frametitle{Точка входа в программу}
\begin{itemize}
    \item Вопрос 1: как операционная система узнаёт по какому адресу загружать программу?
    \item Вопрос 2: с какой инструкции начинается исполнение программы?
    \onslide<2->{
        \item Это (и многое другое) описано в заголовке исполняемого файла
        \item Формат файлов - ELF (Executable and Linkable Format)
        \item В linux принято начинать со \texttt{\_start}
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Структура ELF}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/elf.pdf}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Выделяют Header, Section headers и Program headers
    \item Header содержит общие данные (entry point,
    \item Section headers описывают секции (\texttt{.text}, \texttt{.data})
    \item Program headers описывают как раскладывать данные в памяти: смещения, режимы доступа (read, write, execute)
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Заголовок ELF}
Вывод \texttt{readelf -h}:
\medskip

\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/elf.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Секции в ELF}
\begin{itemize}
    \item \texttt{.text} - собственно исполняемый код
    \item \texttt{.data} - статические переменные
    \item \texttt{.bss} - динамические выделямая память
    \item \texttt{.text.rela} - релокации для кода
    \item \texttt{.symtab} - таблица символов
    \item \texttt{.strtab} - имена символов
    \item \texttt{.shstrtab} - имена секций
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Чтение ELF самостоятельно}
Структуры данных ELF определены в заголовке \texttt{elf.h}:

\begin{verbatim}
#include <elf.h>

FILE *f = fopen("/path/to/object", "r");
Elf64_Ehdr header;
fread(&header, sizeof(header), 1, f);
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Заголовок ELF}
{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  unsigned char e_ident[16]; /* ELF identification */
  Elf64_Half e_type; /* Object file type */
  Elf64_Half e_machine; /* Machine type */
  Elf64_Word e_version; /* Object file version */
  Elf64_Addr e_entry; /* Entry point address */
  Elf64_Off e_phoff; /* Program header offset */
  Elf64_Off e_shoff; /* Section header offset */
  Elf64_Word e_flags; /* Processor-specific flags */
  Elf64_Half e_ehsize; /* ELF header size */
  Elf64_Half e_phentsize; /* Size of program header entry */
  Elf64_Half e_phnum; /* Number of program header entries */
  Elf64_Half e_shentsize; /* Size of section header entry */
  Elf64_Half e_shnum; /* Number of section header entries */
  Elf64_Half e_shstrndx; /* Section name string table index */
} Elf64_Ehdr;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Чтение секций}
\begin{itemize}
    \item Заголовки секций идут последовательно начиная с оффсета \texttt{e\_shoff}
    \item Всего заголовков \texttt{e\_shnum} штук
    \item В \texttt{e\_shstrndx} содержится номер секции \texttt{.shstrtab}
    \item В секции \texttt{.shstrtab} содержатся названия всех секций в файле
    \item Секцию \texttt{.shstrtab} нужно читать также как и любую другую
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Чтение секции}
    Cперва нужно прочитать заголовок, только потом данные

{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Word sh_name; /* Section name */
  Elf64_Word sh_type; /* Section type */
  Elf64_Xword sh_flags; /* Section attributes */
  Elf64_Addr sh_addr; /* Virtual address in memory */
  Elf64_Off sh_offset; /* Offset in file */
  Elf64_Xword sh_size; /* Size of section */
  Elf64_Word sh_link; /* Link to other section */
  Elf64_Word sh_info; /* Miscellaneous information */
  Elf64_Xword sh_addralign; /* Address alignment boundary */
  Elf64_Xword sh_entsize; /* Size of entries, if section has table */
} Elf64_Shdr;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Чтение секции}
\begin{itemize}
    \item Заголовок секции размера \texttt{sizeof{Elf64\_Shdr}} записан по смещению \texttt{e\_shoff + sizeof(Elf64\_Shdr) * index} от начала файла.
    \item Данные секции размера \texttt{sh\_size} записаны по смещению \texttt{sh\_offset}.
    \item Чтобы узнать имя секции, секция \texttt{.shstrtab} должна быть подгружена.
    \item \texttt{sh\_name} - смещение внутри секции \texttt{.shstrtab}.
    \item Имя - обычная \texttt{'\textbackslash 0'}-терминированная строка.
    \item В \texttt{sh\_type} указывается тип секции.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Некоторые типы секций}
\begin{itemize}
    \item \texttt{PROGBITS} - содержит бинарные данные программы (\texttt{.text} и \texttt{.data} имеют этот тип).
    \item \texttt{SYMTAB} - содержит таблицу символов для линкера (\texttt{.symtab}).
    \item \texttt{STRTAB} - содержит строки (имена символов или секций: \texttt{.shstrtab} и \texttt{.strtab}).
    \item \texttt{RELA} - содержит релокации в формате RELA (\texttt{.rela.text}).
    \item \texttt{NOBITS} - в файле нет данных для этой секции (\texttt{.bss}).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокации}
\begin{itemize}
    \item \texttt{r\_offset} - оффсет до позиции в которой применяется релокация.
    \item \texttt{r\_info} - в младших 32битах содержится тип релокации, в старших 32битах индекс в таблице символов.
    \item \texttt{r\_addend} - содержит константу, которую нужно прибавить к получившемуся значению.
\end{itemize}
{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Addr r_offset; /* Address of reference */
  Elf64_Xword r_info; /* Symbol index and type of relocation */
  Elf64_Sxword r_addend; /* Constant part of expression */
} Elf64_Rela;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Поиск функций}
\begin{itemize}
    \item Aункции находятся в секции \texttt{.symtab}.
    \item В секции \texttt{.symtab} содержится \texttt{sh\_size / sh\_entsize} записей типа \texttt{Elf64\_Sym}.
    \item \texttt{st\_name} - смещение внутри \texttt{.strtab}.
    \item Функции имеют тип (младшие 4 бита \texttt{st\_info}) равным \texttt{STT\_FUNC}.
    \item "Адрес" функции записан в \texttt{st\_value}.
\end{itemize}

{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Word st_name; /* Symbol name */
  unsigned char st_info; /* Type and Binding attributes */
  unsigned char st_other; /* Reserved */
  Elf64_Half st_shndx; /* Section table index */
  Elf64_Addr st_value; /* Symbol value */
  Elf64_Xword st_size; /* Size of object (e.g., common) */
} Elf64_Sym;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\section{Исполнение}

\begin{frame}
\frametitle{Запуск программы}
\begin{itemize}
    \item Выполнеие программы на С начинаетс с функции \texttt{main}:\\
    \texttt{int main(int argc, char *argv[], char *env[]);}
    \item Вопрос: откуда приходят аргументы?
    \onslide<2->{
        \item Ядро кладёт их на стек
        \item Libc подготавливает окружение и вызывает \texttt{main}
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Стек в начале: x86\_64 ABI}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/stack.png}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Запуск функции main}
\begin{itemize}
    \item В ELF точкой входа в программу указывается \texttt{\_start}
    \item \texttt{\_start} должен подготовть \texttt{argc}, \texttt{argv} и \texttt{envp} для \texttt{main}, а также позаботиться о коде возврата.
\end{itemize}
\begin{verbatim}
    .globl _start
_start:
    movq (%rsp), %rdi
    leaq 8(%rsp), %rsi
    leaq 16(%rsp, %rdi, 8), %rdx
    call main
    movq %rax, %rdi
    movl $60, %eax
    syscall
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Литература}
\begin{itemize}
    \item x86-64 Application Binary Interface {\small\url{https://github.com/hjl-tools/x86-psABI/wiki/x86-64-psABI-1.0.pdf}}
    \item Executable Linkable Format 64-bit Specifications {\small\url{https://www.uclibc.org/docs/elf-64-gen.pdf}}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

